% Bu döküman Emacs 24 ile yazılmıştır.
\documentclass[
  11pt, % Ana döküman yazı boyutu
  a4aper, % sayfa tipi
]{article}
\usepackage[turkish]{babel} %Türkçe bölüm isimleri
\usepackage[utf8]{inputenc} %Türkçe karakterler
\usepackage[T1]{fontenc} %Türkçe heceleme

\title{\bf{PostgreSQL ile Veritabanı Yönetimi}}
\author{\bf{Emre ONGUN}}
\date{\today}
\begin{document}
\maketitle

\tableofcontents
\newpage
\section{Veritabanı Oluşturma ve Veritabanına Erişim}
Root yöneticisi olu \textit{postgres} kullanıcısına geçtikten sonra
kullanıcı oluşturulur. Kullanıcı ismi verilmez ise etkileşimli olarak sorar.

\$ su -l

\# su -l postgres

\$ createuser <kullanıcı>
ismi kullanılır
\\
Kayıtlı bir kullanıcı ile veritabanı oluşturma ve veritabanına erişim
işleminde veritabanı adı verilmez ise o an etkin olan kullanıcı adı varsayılır.

\$ createdb <veritabanı>

\$ psql \emph{o anki kullanıcı ile kullanıcıya ait veritabanını açar}

\$ psql <veritabanı>

\$ psql [[-d] <veritabanı>] [-U <kullanıcı>] [-h <host>] [-f dosya.sql]

\$ psql [[-d] <veritabanı>] [-U <kullanıcı>] [-h <host>] [< dosya.sql]
\\
Veritabanına geçildikten sonra etkileşimli kabukta
{\bf veritabanı=>} ve ya {\bf veritabanı=\#} gibi istemler görülür.

\section{psql Telel Komutkar}
\begin{verbatim}
\q                      Çıkış
\?                      Yardım
\h                      SQL komutlarının listesi
\h KOMUT                SQL komutu ile ilgili yardım
\l                      Veritabanlarını listele
\c VERITABANI           Veritabanina geçer
\dt                     Tablo listesi
\dtS                    Tablo listesi, sistem tablolari dahil
\d NESNE                Tablo, view sequence, index için detay bilgi
\dv                     View listesi
\di                     Indeks listesi
\dn                     Sema listesi
\du                     Role/user listesi
\dp                     Yetki (privileges) listesi
\password KULLANICI     Kullanıcı parolasını değiştirir

\i DOSYA                dosyadaki komutları çalıştırır
\o [DOSYA]              tüm sorgu sonuçlarını dosyaya ya da |pipe'e gönder

COPY (SELECT version()) TO '/tmp/output'

\end{verbatim}

\section{SQL Dili}
\subsection{Örnek tablo oluşturma, ve silme}
\begin{verbatim}
emre=# CREATE TABLE programlar (
emre(# isim varchar(20),    -- NOT NULL -- eklenmeli
emre(# tür varchar(10),
emre(# platform text,       --PostgreSQL'e has bir tür
emre(# lisans varchar(10),
emre(# boyut_MB int
emre(# );
CREATE TABLE

emre=# ALTER TABLE programlar DROP platform,boyut_mb;
ALTER TABLE

emre=# DROP TABLE tablo;    --tabloyu at (sil)
DROP TABLE

\end{verbatim}

\subsection{Tabloya veri girme ve tablodan veri silme}
Verilerin sıra ile girilmesi;
\begin{verbatim}
emre=# INSERT INTO programlar VALUES (
emre-# 'emacs','mtn dznlci','GPLv3');

\end{verbatim}

Sütun isimlerini belirterek tabloya veri girme;
\begin{verbatim}
emre=# INSERT INTO programlar (isim,tür,lisans)
emre-# VALUES 
emre-# ('PostgreSQL','veritabanı','BSD'),
emre-# ('Sqlite','veritabanı','GPLv3');
INSERT 0 2

\end{verbatim}

Veriler bir dosyadan da girilebilir.
\begin{verbatim}
emre=# COPY hava FROM '/home/emre/veri.txt';

\end{verbatim}

Veri silme
\begin{verbatim}
emre=# DELETE FROM tablo WHERE sütun='aranan veri';
\end{verbatim}

\subsection{Otomatik artan veri tipi: SERIAL}

\begin{verbatim}
emre=# CREATE TABLE notdefteri (
emre-# id SERIAL,
emre-# metin TEXT
);
NOTICE:  CREATE TABLE will create implicit sequence
"notdefteri_id_seq" for serial column "notdefteri.id"
CREATE TABLE

\end{verbatim}
Yukarıdaki kod aşağıdakine postgresql tarfından çevirilir.
\begin{verbatim}
CREATE SEQUENCE notdefteri_id_seq;
CREATE TABLE notdefteri (
    id   INT4 NOT NULL DEFAULT nextval('notdefteri_id_seq'),
    metin TEXT
);
CREATE UNIQUE INDEX notdefteri_id_key ON notdefteri ( id );	

\end{verbatim}

İçerik eklendikten sonra\ldots
\begin{verbatim}
emre=# SELECT * FROM notdefteri;
 id |                                     metin                                     
----+-------------------------------------------------------------------------------
  1 | İlk notum: bu not defterini SERIAL veri tipini denemek için ürettim.         +
    | İlerliyen zamanda PostgreSQL içinde kullanabileceğim veritabanına gömülü bir +
    | not defteri oldu benim için.
  2 | Veri tipleri:                                                                +
    | VARCHAR(N) --> en fazla N tane karakter tutar                                +
    | CHAR(N) --> eksikleri boşluklarla tamamlayarak tam N adet karakter tutar     +
    | TEXT --> Uzunlukta herhangi bir üst sınır yoktur
(2 satır)

\end{verbatim}

\subsection{Tabloda değişiklik yapmakll}
Sütun silme ve ekleme;
\begin{verbatim}
emre=# ALTER TABLE programlar 
emre-# DROP platform,boyut_mb;
ALTER TABLE

emre=# ALTER TABLE programlar 
emre-# ADD kullanımım varchar(10); 
ALTER TABLE

emre=# ALTER TABLE programlar 
emre-# ALTER COLUMN "kullanımım" TYPE VARCHAR(20); 
ALTER TABLE

emre=# ALTER TABLE programlar 
emre-# RENAME kullanımım TO kullanım ;
ALTER TABLE

emre=# ALTER TABLE programlar 
emre-# ALTER COLUMN isim SET NOT NULL ;
ALTER TABLE

emre=# ALTER TABLE durum 
emre-# RENAME TO havaDurumu ; -- tablo ismini değiştirme
ALTER TABLE

\end{verbatim}

\subsection{Tabloda Değişiklik Yapmak}
\begin{verbatim}
emre=# CREATE INDEX tür_ve_kullanım 
emre-# ON programlar (tür ASC, kullanım DESC );
CREATE INDEX

\end{verbatim}

\subsection{Tablonun Sorgulanması}
\subsubsection{Tablodakilerin içriğini sorgulamak}
\begin{verbatim}
emre=# SELECT * FROM programlar 
emre-# LIMIT 4; --çıktı sayısı sınırı.
    isim    |        tür        | lisans | kullanımım 
------------+-------------------+--------+------------
 MySQL      | veritabanı        | GPL    | hiç
 PostgreSQL | veritabanı        | BSD    | yeni
 Geany      | IDE (TGO)         | GPL    | nadiren
 Emacs      | metin düzenleyici | GPL    | etkin
(4 satır)

\end{verbatim}



\subsubsection{Sorguyu sıraya dizmek: ORDER BY}
\begin{verbatim}
emre=# SELECT * FROM programlar 
emre-# ORDER BY isim;
    isim    |    tür     | lisans | kullanımım 
------------+------------+--------+------------
 emacs      | mtn dznlyc | GPLv3  | 
 MySQL      | veritabanı | GPL    | hiç
 Nano       | mtn dznlyc | GPL    | etkin
 PostgreSQL | veritabanı | BSD    | 
 Sqlite     | veritabanı | GPLv3  | 
(5 satır)

\end{verbatim}

\subsection{Sorguları gruplama: GROU BY}
\begin{verbatim}
emre=# SELECT tür, count(*)
emre-# FROM programlar
emre-# GROUP BY tür;
        tür        | count 
-------------------+-------
 dosya düzenleyici |     1
 metin düzenleyici |     2
 Ofis Paketi       |     1
 IDE (TGO)         |     1
 veritabanı        |     3
(5 satır)

\end{verbatim}

\subsubsection{Sorgu sonucunda satır tekrarını kaldırma: DISTINCT}
\begin{verbatim}
emre=# SELECT DISTINCT tür FROM programlar ORDER BY tür;
    tür     
------------
 mtn dznlyc
 veritabanı
(2 satır)

emre=# SELECT DISTINCT tür FROM programlar ORDER BY tür;
    tür     
------------
 mtn dznlyc
 veritabanı
(2 satır)

\end{verbatim}

\subsubsection{Koşullu sorgulama}
\begin{verbatim}
emre=# SELECT * FROM programlar 
emre-# WHERE tür='veritabanı' AND lisans='GPL';
 isim  |    tür     | lisans | kullanımım 
-------+------------+--------+------------
 MySQL | veritabanı | GPL    | hiç
(1 satır)

emre=# SELECT isim,lisans,kullanımım FROM programlar 
emre-# WHERE tür IN ('veritabanı');
    isim    | lisans | kullanımım
------------+--------+------------
 MySQL      | GPL    | hiç
 PostgreSQL | BSD    | yeni
 Sqlite     | GPL    | henüz dğl
(3 satır)

emre=# SELECT isim, yaş, görev FROM kimlik
emre-# WHERE yaş BETWEEN 20 AND 30;
 isim | yaş |    görev    
------+-----+-------------
 Emre |  24 | fizikçi
 Özge |  27 | Öğretmen S.
(2 satır)

\end{verbatim}

SQL'de karşılaştırma işleçleri:
\newline % tablolar yeni satırda
\begin{tabular}{l|l}
  \hline
      
 < & Daha küçük \\
 > & Daha büyük \\
 = & Eşit \\
 <= & Küçük eşit \\
 >= & Büyük eşit \\
 <> & Farklı \\
 != & Eşit değil \\
 IN & Bir grup değeri içinde olanlar. \\
 NOT IN & Bir grup değer içinde olmayanlar. \\
% != & ALL eşdeğeridir. \\
 ANY & Bir grup içindeki değerlerden birini belirler. \\
 ALL & Bir  liste içindeki tüm değerlerle karşılaştırır. \\
 BETWEENxANDy & X ve y değerleri arasındaki değerleri belirler. \\
 NOT & X  ve y arasında olmayan değerleri belirler. \\
 IS NULL & Yokluk değerine sahip olanları tanımlar. \\
 IS NOT NULL & Yokluk değerine sahip olmayanları tanımlar. \\

\end{tabular}

\subsubsection{Mevcut olma durumuna göre seçim: EXISTS}
EXISTS: içeriğindeki sorgu boş değilise \textit{boolean} tipinde \textit{true} değerini döndürür.
\begin{verbatim}
 emre=# SELECT * FROM programs WHERE
 emre-# EXISTS (SELECT * FROM programlar
 emre-# WHERE programs.isim=programlar.isim AND kullanımım='etkin');
 Emacs | GNU,*BSD,MacOS,Windows,Solaris |           | 24.4.1 | 2016-03-10
 NANO  | GNU,BSD,WinNT/9x,Solaris       | 2.5.3     | 2.2.6  | 2016-03-10

emre=# SELECT * FROM programs WHERE 
emre-# NOT EXISTS (SELECT * FROM programlar 
emre-# WHERE programs.isim=programlar.isim AND kullanımım='etkin');
 PostgreSQL | GNU,*BSD,MacOS,Windows,Solaris | 9.4       | 9.1.20 | 2016-03-10
 Geany      | GNU,MacOS,Windows              | 1.26      | 1.22   | 2016-03-10
 Sqlite     |                                |           |        | 
 MySQL      |                                |           |        | 



\end{verbatim}

\subsubsection{İki tablo arasındaki küme farkı: EXCEPT}
Kullanımı: Tablo-1 \textbf{EXCEPT} Tablo-2
\begin{verbatim}
emre=# SELECT isim FROM -- bu satır yazılmayabilir
emre-# (
emre(# SELECT isim FROM programlar
emre(# EXCEPT
emre(# SELECT isim FROM programs
emre(# ) 
emre-# fark ; -- buraya bir isim yazılmadığında kod çalışmıyor
    isim     
-------------
 ranger
 LibreOffice
(2 satır)

\end{verbatim}

\subsubsection{İki tablo arasındaki tablo kesişimi: INTERSECT}
Kullanımı: Tablo-1 \textbf{INTERSECT} Tablo-2
\begin{verbatim}
emre=# (
emre(# SELECT isim FROM programs
emre(# INTERSECT
emre(# SELECT isim FROM programlar
emre(# ) ; -- bu araya da bir isim yazılamıyor
    isim    
------------
 MySQL
 Sqlite
 Emacs
 PostgreSQL
 NANO
 Geany
(6 satır)


\end{verbatim}

\subsection{Çıktıyı biçimlendirme: CONCAT}
\begin{verbatim}
emre=# SELECT         --çıktıyı istediğimiz gibi biçimlendirebiliriz.
emre-# CONCAT(isim, ' programını kullanımım: ',kullanımım)
emre-# FROM programlar;
                 concat                  
-----------------------------------------
 MySQL programını kullanımım: hiç
 PostgreSQL programını kullanımım: yeni
 Sqlite programını kullanımım: henüz dğl
 Emacs programını kullanımım: etkin
 NANO programını kullanımım: etkin
 Geany programını kullanımım: nadiren
 ranger programını kullanımım: etkin
(7 satır)

\end{verbatim}

\subsection{Tablolar arası kalıtım}
Tablolar arası kalıtımsal sorgulama örneğinde tablo isimleri ile sütun
isimleri aynı sırada veriliyor. \textit{İki tablo birleştirilir.}
\begin{verbatim}
emre=# SELECT * FROM programlar,programs
emre-# WHERE programs.isim=programlar.isim;
    isim    |    tür     | lisans | kullanımım |    isim    |          platformlar           | son_sürüm | mevcut 
------------+------------+--------+------------+------------+--------------------------------+-----------+--------
 PostgreSQL | veritabanı | BSD    | yeni       | PostgreSQL | GNU,*BSD,MacOS,Windows,Solaris | 9.4       | 9.1.20
 Emacs      | mtn dznlyc | GPL    | etkin      | Emacs      | GNU,*BSD,MacOS,Windows,Solaris |           | 24.4.1
(2 satır)

\end{verbatim}

Ortak verilerin tekrar yazılmasını engellemek için tablo sütunları
açıkça belirtilir.
\begin{verbatim}

emre=# SELECT programs.isim,tür,lisans,son_sürüm,mevcut FROM programs
emre-# INNER JOIN programlar --dahil edilen
emre-# ON (programs.isim=programlar.isim);
    isim    |    tür     | lisans | son_sürüm | mevcut 
------------+------------+--------+-----------+--------
 PostgreSQL | veritabanı | BSD    | 9.4       | 9.1.20
 Emacs      | mtn dznlyc | GPL    |           | 24.4.1
(2 satır)

\end{verbatim}

Her tabloda bulunmayan verilerinde sorguyada gözükmesi içim;
\begin{verbatim}
emre=# SELECT programlar.isim,programs.isim,tür,lisans,son_sürüm,mevcut 
emre-# FROM programs
emre-# LEFT JOIN programlar --sola haricen kalıtım
emre-# ON (programs.isim=programlar.isim);
    isim    |    isim    |    tür     | lisans | son_sürüm | mevcut 
------------+------------+------------+--------+-----------+--------
 PostgreSQL | PostgreSQL | veritabanı | BSD    | 9.4       | 9.1.20
 Emacs      | Emacs      | mtn dznlyc | GPL    |           | 24.4.1
 NANO       | NANO       | mtn dznlyc | GPL    | 2.5.3     | 2.2.6
            | Geany      |            |        | 1.26      | 1.22
(4 satır)

emre=# SELECT programlar.isim,programs.isim,tür,lisans,son_sürüm,mevcut 
emre-# FROM programs 
emre-# FULL JOIN programlar --tam (iki tarafa) kalıtım
emre-# ON (programs.isim=programlar.isim);
    isim    |    isim    |    tür     | lisans | son_sürüm | mevcut 
------------+------------+------------+--------+-----------+--------
 PostgreSQL | PostgreSQL | veritabanı | BSD    | 9.4       | 9.1.20
 Emacs      | Emacs      | mtn dznlyc | GPL    |           | 24.4.1
 NANO       | NANO       | mtn dznlyc | GPL    | 2.5.3     | 2.2.6
            | Geany      |            |        | 1.26      | 1.22
 Sqlite     |            | veritabanı | GPL    |           | 
 MySQL      |            | veritabanı | GPL    |           | 
(6 satır)

\end{verbatim}

\subsection{Ortak değer işlevleri ve LIKE, ILIKE ifadeleri}
Ortak değer işlevleri çok sayıdaki satırı girdi olarak alır ve ortak
bir değer çıktısı üretir.
\begin{verbatim}
emre=# SELECT max(scklk_yüksek) FROM hava;
 max 
-----
  17
(1 satır)

emre=# SELECT şehir FROM hava
emre-# WHERE scklk_yüksek = 
emre-# (SELECT max(scklk_yüksek) FROM hava);
  şehir   
----------
 istanbul
(1 satır)

emre=# SELECT şehir, min(scklk_düşük)
emre-# FROM hava
emre-# GROUP BY şehir; --şehirlere göre gruplar
  şehir   | min 
----------+-----
 samsun   |   9
 ordu     |  10
 istanbul |   6
(3 satır)

emre=# SELECT şehir, min(scklk_düşük)
emre-# FROM hava
emre-# GROUP BY şehir --gruplamadan sonra HAVING ...
emre-# HAVING min(scklk_düşük) < 10; --şartı sağlayanı dahil et
  şehir   | min 
----------+-----
 samsun   |   9
 istanbul |   6
(2 satır)

emre=# SELECT şehir, min(scklk_düşük)
emre-# FROM hava
emre-# WHERE şehir LIKE 'i%' --i ile başlayan şehirler
emre-# GROUP BY şehir
emre-# HAVING min(scklk_düşük) < 14;
  şehir   | min 
----------+-----
 izmir    |  13
 istanbul |   6
(2 satır)

emre=# SELECT * FROM programlar 
emre-# WHERE isim ILIKE '%sql%'; --büyük/küçük harf dyarsız.
    isim    |    tür     | lisans | kullanımım 
------------+------------+--------+------------
 MySQL      | veritabanı | GPL    | hiç
 PostgreSQL | veritabanı | BSD    | yeni
(2 satır)

emre=# SELECT * FROM programlar WHERE isim
emre-# NOT LIKE '%SQL%';
  isim  |    tür     | lisans | kullanımım 
--------+------------+--------+------------
 Sqlite | veritabanı | GPL    | henüz dğl
 Emacs  | mtn dznlyc | GPL    | etkin
 NANO   | mtn dznlyc | GPL    | etkin
 Geany  | IDE (TGO)  | GPL    | nadiren
(4 satır)


\end{verbatim}

\subsection{Verilerin güncellenmesi}
\begin{verbatim}
emre=# UPDATE programlar
emre-# SET kullanımım='etkin'
emre-# WHERE isim='emacs';
UPDATE 1

emre=# ALTER TABLE programs ADD tarih date;
ALTER TABLE
emre=# UPDATE programs SET tarih ='2016-03-10';
UPDATE 4

\end{verbatim}

\subsection{Veri silme}
\begin{verbatim}
emre=# DELETE FROM hava
emre-# WHERE şehir='izmir'; 
DELETE 1

emre=# DELETE FROM hava --bütün satırları siler
\end{verbatim}

\section{Gelişmiş Özellikler}
\subsection{Bakış (VIEW) Oluşturmak}
\begin{verbatim}
emre=# CREATE VIEW database (veritabanları) AS
emre-# SELECT isim FROM programlar 
emre-# WHERE tür='veritabanı';
CREATE VIEW
emre=# SELECT * FROM database ;
 veritabanları 
---------------
 MySQL
 PostgreSQL
 Sqlite
(3 satır)

\end{verbatim}

\subsection{Anahtarlar}
Önceki tablolarımızı silip anahtar içerecek yeni tablolar
oluşturalım. Bu tablolardan \textit{primery key} anahtarını taşıyan
  tabloda karşılığı olmayan veri \textit{references} ifadesini taşıyan
  tabloya eklenemez.
\begin{verbatim}
emre=# CREATE TABLE semt (
emre-# isim varchar(20) primary key,
emre-# plaka int,
emre-# ülke varchar(20)
emre-# );
NOTICE:  CREATE TABLE / PRIMARY KEY will create implicit index 
"semt_pkey" for table "semt"
CREATE TABLE

emre=# CREATE TABLE durum (
emre(# şehir varchar(20) references semt(isim),
emre(# sck_y int,
emre(# sck_d int,
emre(# tarih date
emre(# );

emre=# INSERT INTO durum VALUES ('istanbul',17,8,'2016-03-09');
ERROR:  insert or update on table "durum" violates foreign key 
constraint "durum_şehir_fkey"
AYRINTI:  Key (şehir)=(istanbul) is not present in table "semt".
emre=# INSERT INTO semt VALUES (
emre(# 'istanbul',34,
emre(# 'tr');
INSERT 0 1
emre=# INSERT INTO durum VALUES ('istanbul',17,8,'2016-03-09');
INSERT 0 1

\end{verbatim}
\subsection{Haraket yönetimi}
PostgreSQL'de {\bf BEGİN} be {\bf COMMIT} ile satmalanmış adımlardan oluşan bir
kümeye hareket ya da hareket kümesi denir. Bu kümedeki komutların her
hangi biri hata verdeiğinde küme içindeki komutlar iptal edilir.

Belli şartlar altında hareketin kullanıcı kontrolünde iptal edilmesi
için {\bf ROLLBCACK} kullanılır.

Hareketi, içinde kayıt noktaları belirterek cümle cümle denetlemek
için {\bf SAVEPOINT} ve {\bf ROOLBACK TO} ifadeleri birlikte
kullanılır. Bu iki komut arasında bir hata çıkarsa, işlem kaydedilen
aşamaya geri döner ve kayıttan sonrasını iptal eder.

\begin{verbatim}
BEGIN;
UPDATE müşteri SET nakit = nakit - 100.00
    WHERE isim = 'Alice';
SAVEPOINT my_savepoint;    --bu noktayı kaydet
UPDATE müşteri SET nakit = nakit + 100.00
    WHERE isim = 'Bob';
                           -- dur bakalım ... Wally'nin hesabını kullanacağız
ROLLBACK TO my_savepoint;  --buraya kadar gelmezse kayda dön 
UPDATE müşteri SET nakit = nakit + 100.00
    WHERE isim = 'Wally';
COMMIT;
\end{verbatim}

{\bf ROLLBACK} komutu uç birimde son komutu geri almak için de
verilebilir.

\subsection{Giriş/Çıkış işlemleri}
Bir dosyaya sql komutları kaydedilirken, komutların içer aktarma
sırasında çalışması için dosyanın sonuna {\bf COMMIT WORK;} komutu eklenir.
Etkileşimli kabuğa dosyadan sql komutları aktarmak için:
\begin{verbatim}
emre=> \i komutdosya.sql --dosyadan komutları alır

emre=> \o çıktıdosya.sql --sorgu çıktılarını dosyaya ekler

emre=> \o --çıktıları uçbirimde gösterir

\end{verbatim}
\subsection{Kalıtım}

Aşağıda {\bf başkent} tablosu oluşturulurken {\bf semt} tablosundan
sütunlar {\bf INHERITS} komutu ile mirias alınmıştır.

Sorgunun yalnızca istenen tabloda yapılıp miras verilen tabloardaki
verilerin hariç tululması için {\bf ONLY} ifadesinin kullanılır.
\begin{verbatim}
CREATE TABLE semt (
  isim       text,
  nüfus      real,
  yükseklik  int     -- (metre cinsinden)
);

CREATE TABLE baskent (
  ülke      char(2)
) INHERITS (semt);

SELECT isim, yükseklik
    FROM ONLY semt    -- sorgu yalnızca semt tablosunda yapılıcak 
                      -- baskent tablosunda da olan veriler hariç


\end{verbatim}

\subsection{Eş zamanlı erişimler için kilitleme yöntemi}
Aynı zamanda tablolarda farklı kullanıcılarını değişiklik yapmasını
önlemek için {\bf LOCK TABLE} komutu kullanılır.

\section{Uçbirimden Psql'e Komut Vermek}
\begin{verbatim}
$ echo "\l" | psql
                                 Veritabanlarının listesi
    Adı     |  Sahibi  | Dil Kodlaması |   Collate   |    Ctype    |    Erişim hakları     
------------+----------+---------------+-------------+-------------+-----------------------
 emre       | emre     | UTF8          | tr_TR.UTF-8 | tr_TR.UTF-8 | 
 postgres   | postgres | UTF8          | tr_TR.UTF-8 | tr_TR.UTF-8 | 
 template0  | postgres | UTF8          | tr_TR.UTF-8 | tr_TR.UTF-8 | =c/postgres          +
            |          |               |             |             | postgres=CTc/postgres
 template1  | postgres | UTF8          | tr_TR.UTF-8 | tr_TR.UTF-8 | =c/postgres          +
            |          |               |             |             | postgres=CTc/postgres
 veritabanı | emre     | UTF8          | tr_TR.UTF-8 | tr_TR.UTF-8 | 
(5 satır)

$ psql -c "\d"
               Nesnelerin listesi
  Şema  |        Adı        | Veri tipi | Sahibi 
--------+-------------------+-----------+--------
 public | database          | view      | emre
 public | havadurumu        | tablo     | emre
 public | kimlik            | tablo     | emre
 public | notdefteri        | tablo     | emre
 public | notdefteri_id_seq | sequence  | emre
 public | operatingsystems  | tablo     | emre
 public | param             | tablo     | emre
 public | programlar        | tablo     | emre
 public | programs          | tablo     | emre
 public | semt              | tablo     | emre
(10 satır)

$ echo "select * from database" | psql
 veritabanları 
---------------
 MySQL
 PostgreSQL
 Sqlite
(3 satır)

\end{verbatim}
%\input{Linux Komutları.tex} % içe aktarılacak dosyalar bu komut ile eklenir.

% IÇE AKTARILACAK DOSYALARA BU ÖRNEKTEKi GiBi KAYNAKÇA EKLEYiN.
% \begin{thebibliography}{10} % KAYNAKÇA % En fazla 10 kaynak
% \bibitem{İŞARET} % bu kaynağa atıf yapmak için \cite{İŞARET} komutu kullanılır.
% \end{thebibliography}
\end{document}
